\subsection{Clasificación de tweets y usuarios de Twitter}

Debido a la gran cantidad de usuarios que forman hoy en día la red social de Twitter, la clasificación tanto de 
usuarios como de los tweets se ha convertido en una interesante materia de estudio para la comunidad científica. 
En el siguiente apartado se revisan los trabajos realizados referentes a ésta temática.

\subsubsection{Clasificación de usuarios}
   
    En el trabajo realizado por Marco Pennacchiotti y Ana-Maria Popescu en \cite{PennacchiottiP11} se realizó una clasificación del perfil de los usuarios considerando principalmente cuatro aspectos diferentes:

    \begin{enumerate}
        \item \emph{Perfil del usuario}: En la actual API Twitter v1.1 permite el acceso a la información básica del
        usuario como el nombre de usuario, la locación, una pequeña biografía además del número de seguidores, el número
        de personas a las que sigue el usuario y el número de tweets. En trabajo anteriores Cheng en \cite{Cheng:2010:YYT:1871437.1871535} estableció que sólo el 26\% de los usuarios
         de Twitter reportan su ubicación como una ciudad específica, el resto provee locaciones generales (estados o
         paises) o lugares imaginarios. Por su parte Marco Pennacchiotti y Ana-Maria Popescu tras analizar un corpus de
         14M de cuentas de usuarios, encontraron que sólo el 48\% provee una biografía corta y 80\% una ubicación, de cuya
         información se intentaron determinar el género del usuario y su etnicidad pero los resultados fueron de muy baja
         calidad. Mediante una muestra 15000 usuarios elegidos de forma aleatoria y un conjunto de editores, se les pidió
         identificar la enticidad y el género a partir de la imagen del avatar de twitter obteniendo que menos del 50\% de
         las imágenes se correlacionaba de manera clara con alguna etnia mientras que el 57\% se correspondía con algún
         género. También encontraron que las imágenes podían ser engañosas: en el 20\% de los casos la imagen no era del
         dueño de la cuenta sino de una celebridad o de otra persona.
         
         Con toda esta información estadística concluyen que los campos del perfil del usuario no contienen suficiente
         información de buena calidad para ser utilizada para una clasificación.
       
        \item \emph{Comportamiento para escribir tweets}:    Esta determinado por un conjunto de métricas de las interacciones
        existente entre la red social y el usuario: el número promedio de tweets por minuto, número de respuestas, entre
        otras. Han existido trabajos previos sobre estos aspectos. En \cite{JavaEtAl:07} han ratificado percepciones
        intuitivas como: Cuando los usuarios postean rara vez pero tienen una gran cantidad de seguidores tienden a ser un
        buscador de información. Mientras que los usuarios que poseen URL's en sus propios tweets son proveedores de
        información. Rao en \cite{Rao:2010:CLU:1871985.1871993} sugiere que el estudio de estas componentes no es útil para la
        mayoria de las tareas de clasificación y que queda incluida en los rasgos lingüísticos.
       
        \item \emph{Contenido lingüistico de los tweets}: el contenido lingúistico de los tweets encapsula los temas
        principales de interés del usuario, así como su uso de léxico. La información lingüística es útil para realizar
        una clasificación de los usuarios según su estilo de escritura tales como textos oficiales, blogs,
        conversaciones o traducciones.
       
        El análisis se hace mediante el uso de \emph{palabras prototípicas} las cuales son expresiones típicas de las
        personas pertenecientes a una clase específica, así como frases relacionadas a intereses típicos de dicha clase.
       
        En este estudio se realiza un análisis de los hashtag prototípicos, basados en la hipótesis de que si los usuarios
        de una clase están interesados en los mismos temas, los temas más populares de esta clase se pueden encontrar
        mediante la recopilación de estadísticas sobre hashtags usados. A modo de síntesis: Se representa a un usuario 
        mediante el conjunto de palabras de sus tweets y mediante éstas se intenta clasificar a dicho usuario.

        También se realiza un análisis de sentimiento a los tweets, pues frente a un tema en particular dos clases pueden
        expresar distintos sentimientos. Por ejemplo dos grupos políticos pueden expresar opiniones positivas o negativas
        de una figura pública dependiendo generalmentee si es del mismo sector político a ellos. Concretamente se realiza
        recogiendo un conjunto de palabras para las clases observadas en este estudio sobre las que el usuario particular
        tiene una opinión global que en su mayoría no es compartida por otra clase diferente.
       

        \item \emph{Información de Twitter}: Estas características exploran las relaciones sociales establecidas por
        el usuario con los demás que él sigue, a quien le responde o que personas re-tweetea.
       
        Existe la idea intuitiva de que las personas pertenecientes a una clase son más propensos a seguir las cuentas de ciertas personas y a responder a ellas (por ejemplo, las jóvenes pueden tender a responder a la cuenta de Justin Bieber)
       
    \end{enumerate}

    Las clases específicas que se clasificaron en este trabajo son: afiliación política, clasificación de si es o no seguidor de
    Starbucks y si los usuarios pertenecen o no a la etnia afroamericana. Los resultados obtenidos son que para los dos
    primeros es posible conseguir un buen resultado con una considerable precisión, mientras que para el tercero es más
    compleja la tarea.

    Para determinar la afiliación política se concluye que las mejores características para su determinación son
    lingüísticas y de perfil. Siendo desconsiderable el aporte que entregan a esta determinación la información de Twitter
    y el comportamiento en "tweetear".

    Para determinar si una usuario pertenece a la clase seguidor potencial de Starbucks se puede hacer con precisión
    razonable ( 0.763 ) cosiderando la información del perfil y análisis lingüístico como las características más útiles
    para este objetivo.

    Se concluye además que la relación entre los seguidores y amigos es también una carácteristica relevante por si sola
    para determinar la clase de seguidores, pues sugiere que los aficionados de starbucks son los que siguen a los demás
    más que seguirse entre sí pues en su mayoría son los solicitantes de información, probablemente gente en busca de
    ofertas y cupones.

    Si bien el uso del léxico determina en este experimento con bastante precisión a la etnia afro-americana por sus
    variadas expresiones, cabe destacar que dichas expresiones ligúisticas han sido ampliamente adoptadas por otros grupos.
    Por lo cual, esta característica posee una clara limitante en su aplicación. Los mejores resultados para determinar la
    etnia de un usuario es mediante la combinación del léxico y si siguen a celebridades a fines. Se encontró también que 
    la tarea de clasificación puede ser ayudada por información del perfil.
  
 \subsubsection{Ranking de enlaces compartidos en Twitter}
  
  En \cite{Dong:2010:TEI:1772690.1772725} Dong utiliza como fuente de información fresca los contenidos y enlaces compartidos en Twitter para las búsquedas web en tiempo real. Dong identifica que en vista de la investigación de  Hughes en \cite{hughes2009twitter} donde concluye que ante un evento inesperado, los tweets contienen más información relevante que en una situación normal (y tienen un enfoque más de broadcasting), es posible considerar Twitter como una buena fuente de información en tiempo real en base a cuatro oportunidades:
  
  \begin{itemize}
	\item Los enlaces compartidos pueden corresponder a noticias o no. (permitiendo recoger información sobre los vinculos que no son noticias y mejorar los resultados de la búsqueda)
	\item Los enlaces difundidos son publicados en base a las distintas prioridades personales de los usuarios lo que aporta un interesante grado de diversidad.
	\item La red de Twitter permite realizar mediciones de autoridad a los creadores de tweets.
	\item Los tweets cuentan con metadatos relacionados que permiten clasificarlos e inferir en base a su relevancia.
  \end{itemize}
  
  Existen aspectos a considerar en el procesamiento de enlaces como por ejemplo: que los enlaces propagados en Twitter puedan corresponder a \emph{spam} referente a un producto o marca sin contenido relevante, para limpiar los resultados de estos contenidos se utilizan heurísticas a fines a estos propositos (como filtrar enlaces twitteadas por el mismo usuario más de dos veces o solo twitteadas por un mismo usuario).
  Se consideraron las siguientes carácterísticas referentes a los enlaces y los tweets que los contenían:
  %Puesto que el sistema de Twitter se separa en dos componentes muy distintos, estos dos componentes que son: un sistema de publicación y otro de subscripción. El sistema de publicación permite detectar nuevas URL's mientras que el sistema de subscripción permite recoger información sobre la calidad de estas nuevas URL's.
  
\begin{itemize}
	\item \textbf{Características textuales}: Estas carácterísticas fueron analizadas por considerarse que las palabras que acompañan a una URL en un tweet pueden entregar información relevante sobre esta. Principalmente se realiza un conteo de estas palabras y la cantidad de repeticiones existentes para todos los tweets analizados, generándose un conjunto de pares de palabras y url's relevantes. (Similar al análisis del \emph{Contenido lingüistico de los tweets} considerado en el estudio analizado anteriormente \cite{PennacchiottiP11}).
	\item \textbf{Características de redes sociales}: Se aplica el concepto de autoridad a los usuarios de Twitter, vinculados mediante las relaciones de re-tweet entre ellos.
	\item \textbf{Otras características:} Se define un conjunto de diez características adicionales, muchas de las cuales consideran el ranking establecido en base a la autoridad de los usuarios. Estas se dividen en tres grupos:
		\begin{itemize}
		\item{Referentes al promedio del conjunto de usuarios que publicaron la URL}: número promedio de \emph{followers} de los usuarios, número promedio de tweets de los usuarios, numero promedio de usuarios que retweetean los tweets que contienen la URL, promedio de usuarios que responden los tweets que contienen la URL, promedio del número de personas a las que siguen los usuarios, promedio del ranking de autodidad definido anteriormente.
		\item{Referentes al usuario que inicialmente twitteó la URL}: Se asume autoridad para el primer emisor de la URL en base a algunos criterios como número de followers, número de tweets, número de usuarios que realizaron retweet, número de respuestas, número de personas a las que sigue.
		\item{Referentes al usuario que posee mayor ranking de autoridad} Las características observadas son número de followers, número de tweets, número de usuarios que realizaron retweet, número de respuestas, número de personas a las que sigue y el ranking de autoridad.
		\end{itemize}
\end{itemize}
	
	El ranking como tal, fue elaborado en base a una máquina de aprendizaje de ranking (MLR) en la cual se consideran las características anteriores con distintas ponderaciones de importancia calificándolas con un factor en una escala de [0,100](de forma descendente, las más importantes son: La característica de repetición de la URL en los distintos tweeets y su relación con las palabras relacionadas, número de seguidores del usuario con mayor grado de autoridad, número de usuarios que retweetan la URL al usuario con  mayor grado de autoridad, número promedio de usuarios que retweetean los tweets que contienen la URL y número promedio de usuarios que siguen a quienes han twitteado la URL). Los resultados se clasificaron en base a una tupla (query,URL,$t_query$) con grados de relevancia, los resultados obtenidos fueron contrastados con la opinión de cinco expertos en cinco grados de clasificación de los pares URL-query:perfecto, excelente, bueno, justo y malo. Se agregó un sistema de etiquetas de tiempo debido al interés especial de esta dimensión del problema, donde los tweets fueron clasificados en dos grandes categorías: sin senbilidad de tiempo y con senbilidad de tiempo con las subcategorías: \emph{reciente}, \emph{de alguna manera reciente}, \emph{de alguna manera fuera de fecha} y \emph{totalmente fuera de fecha}.
	
	Si los documentos son \emph{sin senbilidad de tiempo}, \emph{reciente} o \emph{de alguna manera reciente} al momento de su clasificación preservan su clasificación,en cambio, cuando son \emph{sensibles al tiempo} se utiliza un sistema de descenso de categoría:
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Descenso de un grado}: Si el resultado es \emph{de alguna manera fuera de fecha} se realiza un descuento de un grado (por ejemplo de excelente a bueno)
		\item \emph{Descenso de dos grados}: Si el resultado es \emph{totalmente fuera de fecha} se realiza un descuento de dos grados (por ejemplo de excelente a malo)
	\end{itemize}
	
	Los resultados obtenidos fueron contrastados con expertos bajo el criterio de que sólo evaluaran una query como "con contenidos relevantes de última hora" realizada al sistema si el sistema arrojaba al menos un documento creado en las últimas 24 horas con contenido relevante. Se obtuvo que el 91,7\% de las consultas fueron clasificados de esta manera. Entre los resultados se observa que gran cantidad de URL's poseen la calidad de enlaces frescos, lo que hace concluir que casi no existen documentos obsoletos en las URL's de Twitter. 
	
	Del mismo caso, ocurre que el porcentaje de edades de los enlaces clasificadas como \emph{perfectas} o \emph{excelentes} es más alta comparativamente que los enlaces \emph{regulares}, mientras que las clasificadas como \emph{justo} y \emph{mala} son más bajas que las URLs \emph{regulares}, demostrando de esta manera que las características de Twitter pueden mejorar el rendimiento de un sistema de \emph{ranking} sensible al tiempo.  
	
	Finalmente se concluye que Los enlaces propagados en Twitter son útiles para mejorar potencialmente la clasificación de consultas de búsqueda sensibles al tiempo.
	
\subsubsection{Mecanismo de Ranking en Twitter como foro}

	 En \cite{DasSarma:2010:RMT:1718487.1718491} se presenta un análisis de un sistema
de ranking que podría ser perfectamente aplicado a Twitter por sus características, sugiriendo una arquitectura genérica de un sistema de clasificación para diversos items (tweets, post u otro) con la intención de conseguir la mejor clasificación posible con el menor esfuerzo implicado.

Las características deseadas para el sistema de ranking propuesto en este trabajo son:

	\begin{itemize}
		\item \emph{Precisión del Ranking}: El ranking debe ser preciso aún cuando no sea posible re-evaluar nuevamente todos los items implicados.
		\item \emph{Revisión del ancho de banda}: El ranking debe converger al orden correcto, dentro del nivel de precisión deseado, rápidamente con una pequeña cantidad de retroalimentación por artículo.
		\item \emph{Baja Latencia}: Los usuarios no deben esperar mucho tiempo para recibir un estimado de sus puntuaciones o clasificaciones actualizadas.
		\item \emph{Equidad}: Los items deben ser tratados igualmente con respecto a la clasificación y la revisión.
	\end{itemize}

	Debido a que la distribución de probabilidad con la cual son evaluados los diversos elementos depende principalmente del orden en que son presentados para su evaluación, se intenta contrarrestar este efecto mediante el diseño de formas explicítas de evaluación en este trabajo. Bajo esta misma perspectiva, se elige
	el método de evaluación comparativo entre dos elementos a modo de torneo que funciona principalmente de la siguiente manera: cuando el usuario envía un nuevo elemento (tweet, comentario, post) se le muestra un par de otros items (seleccionados dependiendo la distribución de torneo sorteada al azar) entre los cuales selecciona el mejor, dichas clasificaciones son recogidas y evaluadas, estas evaluaciones cuentan con una mejor estimación de rango entre más evaluaciones poseen dichos elementos.
	
	Finalmente se concluye que el sistema de \emph{ranking} planteado posee mejor rendimiento -evaluado en base a las carácterísticas deseadas- que un sistema de calificación individual (como el sistema de clasificación por estrellas de plataformas como Netflix).
	
\subsubsection{Twitter para la recomedación de noticias}

	Muchos de los sistemas actuales de recomendación, se basan en las preferencias personales de los usuarios, en \cite{Phelan:2009:UTR:1639714.1639794} utiliza Twitter y fuentes RSS para este cometido, debido a su rapidez de actualización y gran volumen de actividad que posee la gran red de microblogging.
	
	El sistema se compone de tres grandes componentes:
	\begin{itemize}
		\item Componente Web: Encargada de reunir la información disponible del usuario en RSS y en Twitter para recoger las preferencias del usuario.
		\item Index Lucene\footnote{Lucene es una biblioteca de búsqueda de texto completo extremadamente rica y poderosa escrita en Java}: Responsable de la indexación y la minería de la información obtenida.
		\item Recomendación: El motor genera una lista clasificada de historias RSS basado en la co-ocurrencia de términos populares dentro de los post y gustos del usuario en Twitter.
	\end{itemize}
	
	La indexación se genera principalmente al transformar las palabras contenidas en los últimos tweets del usuario 
	en una matriz de co-ocurrencia $M$( $M_{ij}$ representa la cantidad de ocurrencias que posee la palabra $j$ en
	el tweet $i$), las co-ocurrencias mayores se relacionan con el conjuntos de artículos que las contienen, tras sumar esta cantidad se le asigna un puntaje basado en la sumatoria de co-ocurrencias evaluadas puntaje asignado. De esta forma se crea un ranking de temas y artículos a sugerir (ordenados entre estos mismos según grado de relevancia). El usuario puede elegir tres estrategias distintas de recomendación: 
	
	\begin{itemize}
		\item Ranking Público: Basado en el análisis de los tweets públicos del timeline del usuario en Twitter.
		\item Ranking de los amigos: Basado en el análisis de los tweets públicos de los timelines de los amigos del usuario en Twitter.
		\item Ranking de Contenido: No utiliza Twitter, sólo considera las 100 mayores ocurrencias de palabras del análisis de las RSS.
	\end{itemize}
   
   Se mide la aceptación de las recomendaciones realizadas por este sistema mediante su evaluación con 
   un pequeño grupo de 10 participantes, en un período de 5 días y se cuantifica la cantidad de clicks recibidos por noticia recomendada por el sistema. 
   Cada participante configuró el sistema con su información correspondiente.

	Al analizar los resultados se obtuvo una clara diferencia en el comportamiento de los usuarios cuando se comparan 
	las estrategias basadas en Twitter a la basada en el contenido predeterminado. Se observa, por ejemplo, que para la primera prueba se recibe una media 8,3 y 10,4 \emph{clicks} por cada usuario en comparación con sólo el 5,8 \emph{clicks} por usuario en la estrategia basada en el contenido; expresando un relativo aumento de entre el 30\% y el 45\% para las estrategia basada en Twitter.

	Se observa también que el \emph{ranking} de mayor uso de las recomendaciones basadas en el \emph{ranking de los amigos} en comparación a las del \emph{ranking público}, resultado que se contradice con un cuestionario posterior realizado, donde un 67\% de los usuarios indicó su preferencia por \emph{ranking público} mientras que sólo el 22\% de los usuarios señaló preferencia por \emph{Ranking de los amigos}. Ninguno de los participantes se mostró partidario de l estrategia de \emph{Ranking de contenido} y un 11\% no saben cual estrategia prefieren.

\subsubsection{Clasificación de tweets orientada al usuario: Un enfoque de filtrado para microblogs}

En \cite{conf/cikm/UysalC11} se plantea la relevancia de un filtrado de contenido en Twitter, ya que debido a su enorme volumen de información carece de valor sin no es presentada de manera adecuada. 

Ibrahim y Bruce plantean que la acción de re-tweetear para clasificar a los usuarios posee un gran valor: El re-tweet incluye leer el tweet, decidir que vale la pena compartir y luego actuar sobre ella, por lo cual es posible considerar el re-tweet como una señal explícita de que el usuario considera el tweet como información relevante. 

Basado en esta apreciación, se busca en este trabajo responder a la siguiente interrogante ¿Podemos clasificar a los usuarios basándonos si ellos re-tweetean un tweet específico?

El objetivo de este trabajo es clasificar la cuenta de un usuario para mostrar los tweets entrantes en un orden descendente en función de su probabilidad de ser retweeteado por el mismo. Una clasificación efectiva ayudará al usuario a encontrar los tweets potencialmente más interesantes. 

Como experimento preliminar, se utiliza un árbol de decisión (J48) (implementado en WEKA), para ver con qué precisión es posible clasificar los tweets como re-tweetable o no para un usuario específico. Para entrenar el clasificador, fueron utilizados cuatro grupos de rasgos:

\begin{itemize}
	\item Basado en el autor: Se refiere a características que pueden ser deducidas a partir del perfil del usuario: ¿Es el usuario un autor de élite? (dividido en dos clasificaciones: élite local si su cantidad de seguidores esta en el rango de 10K-50K followers, élite global si su cantidad de followers es mayor a 50K), cantidad de followers, cantidad de personas a las que sigue, cantidad de tweets,  edad del perfil (cantidad de días desde la creación de la cuenta), tasa de tweets, cantidad de favoritos, ¿tiene descripción?, ¿su idioma es el inglés?. Principalmente características relacionadas a que tan activo es el usuario y la autoridad que posee.
	
	\item Basado en los tweets: Se refiere a características sintácticas del tweet: La puntuación TF-IDF\footnote{TF-IDF es una estadística numérica que se pretende reflejar la importancia de una palabra es un documento, colección o corpus}), ¿contiene hashtag? ¿contiene urls?¿Menciona a otros usuarios? ¿utiliza comillas para citar? ¿escribe el mismo carácter tres veces seguidas (por ejemplo: hoolaaa)?¿utiliza emoticonos?, la cantidad de re-tweet del tweet, el largo promedio de los tweets. Algunas de estas características dan implicaciones sobre que tan bien está escrito el tweet, la categoría, la audiencia y la popularidad del tweet.
	\item Basado en el contenido: Se refiere a las características relativas al contenido del tweet: novedad del tweet (distancia coseno de términos de los otros tweets que aparecen en el timeline en la última semana), lo inesperado del tweet (distancia mínima de la distancia coseno de términos con los demás tweets del autor).
	\item Basado en el usuario: Características relacionadas a la cuenta del usuario que esta siendo clasificado en Twitter: Del tweet re-tweteado ¿sigue el usuario al autor? ¿se utilizó el hashtag del tópico relacionado en otros tweets? ¿se compartieron enlaces con el tweet? ¿se menciona al usuario en el tweet en cuestión?
\end{itemize}

Para el conjunto de entrenamiento se realizaron dos clases: los tweets re-tweteados y los que no son re-tweeteados. Se consideró además la clasificación de \emph{usuario ordinario} si el usuario tiene de 10 a 1000 seguidores o personas a las que sigue, escribe entre 1 a 200 tweets por semana y ha twitteado más de 10 veces.

Los resultados obtenidos señalan que ningún grupo de características arrojó resultados satisfactorios por si solos, la mejor características de todas es la tasa de tweets(cantidad de tweets por semana). 

De las características basadas en los tweets las más valiosas fueron: si el tweet fue re-tweteado y la puntuación tf-idf. De las características basadas en  el usuario se considera útiles las características: "¿es el autor del tweet una persona a la que el usuario sigue?","¿se compartieron enlaces con el usuario?", "¿se utilizó el hashtag del tópico relacionado en otros tweets?" y "¿estoy mencionando en el tweet?".

\subsubsection{TURank: Clasificación del usuarios de Twitter basado en el análisis de un grafo usuario-tweet}

 En \cite{Yamaguchi:2010:TTU:1991336.1991364} se aborda el problema de identificar los usuarios con autoridad en una red de microblogging como es Twitter. Se entiende por un usuario con autoridad aquellos usuarios que frecuentemente suben información a la red, que es considerada relevante y es propagada de forma rápida y amplia.
 
 Debido a la gran cantidad de información que se encuentra en esta red social es preciso identificar los usuarios con autoridad que dinamizan y aportan con información relevante, su identificación podría tener múltiples impactos en el manejo y categorización de la información. Muchos trabajos enfocan su análisis en la estructura de vínculos de seguidores que mantienen los usuarios, sin embargo, la mayoría de los usuarios siguen de vuelta al usuario que comenzó a seguirlos por un acto de cortesía formal, por lo cual es poco relevante.

En este trabajo se plantea un algoritmo que considera la puntuación de autoridad de los usuarios de Twitter considerando un grafo de relaciones sociales además del análisis del flujo de tweets entre los usuarios (mediante el re-tweeteo).

En cuanto a la propagación de la información, cabe señalar que los re-tweets tienen distintas características dependiendo del objetivo que esta acción tenga, si es un re-tweet conversacional tiene sólo re-tweets de los implicados en dicha conversación, muy por el contrario si es un re-tweet de difusión, este tienen gran número de re-tweet y se propagan ampliamente. Por lo anterior, no es suficiente sólo contabilizar la cantidad de retweets para medir la autoridad de un usuario, ya que los retweets conversacionales son menos relevantes para la puntuación de autoridad en cuestión. 

Se consideran además los re-tweet realizados por usuarios con autoridad, pues es probable que estos retweets son más útiles que retweets de usuarios que no son autoridad.

Se utiliza un tipo de grafo direccional llamado \emph{esquema de transferencia de autoridad} donde se representan el dominio del discurso y los flujos respectivos de autoridad donde los nodos representan todo el conjunto de elementos de destinos y las aristas todo el conjunto de relaciones o trasferencias que puede ocurrir entre ellos. Este gráfico es evaluado mediante \emph{ObjectRank}, que es una extensión de PageRank\cite{ilprints422} para medir la importancia de los objetos en una base de datos teniendo en cuenta el tipo de aristas del grafo así como el tipo de nodo.

La evaluación de los distintos usuarios se basa en tres observaciones:

\begin{itemize}
	\item Un usuario seguido por muchas autoridades probablemente sea también una autoridad
	\item Un tweet re-tweeteado por alguna autoridad probablemente sea un tweet útil
	\item Un usuario que posee muchos tweets útiles es probablemente una autoridad
\end{itemize} 

Basado en estas observaciones fue construido un grafo donde los nodos representan usuarios y tweets mientras que las aristas representan las relaciones entre usuarios y tweets. Este grafo \emph{usuario-tweet} permite comprender cómo se propaga la información entre los usuarios mediante el retweet. Posteriormente se realiza un analisis de enlaces y se calcula la autoridad de los usuarios utilizando \emph{ObjectRank}.
 
Las pruebas realizadas fueron contrastadas por un conjunto de expertos, y se obtuvo como conclusión que el número de followers y la cantidad de re-tweet no son suficientes para determinar si un usuario posee o no autoridad. El cuantificador de re-tweet tiende a extraer a los usuarios que utilizan el re-tweet para las conversaciones con el fin de especificar al usuario al cual se dirigen, en estos casos los tweets no trasmiten información útil.

En Twitter, un usuario sigue a otro, si es probable que el usuario transmita información útil incluso sin garantías. En muchos casos, los seguidores no se dejan de seguirlo incluso si resulta que no transmite  más información útil. Esto ocurre porque los usuarios no recuerdan a todos los usuarios a los que están siguiendo y debido al gran número de cuentas a las que el usuario sigue (de 100 a más de 1000 en muchos casos). Incluso si un usuario tiene una gran cantidad de seguidores no implica que estos sean frecuentemente re-tweetados.

Se demuestra que a pesar de su estructura simple, el grafo planteado describe las relaciones usuario-tweet lo suficientemente bien, representando adecuadamente las cadenas de re-tweet y múltiples retweets realizados por el mismo usuario y que TURank evalúa a los usuarios que no son seguidos por muchos usuarios, pero sus tweets son re-tweeteados muchas veces, con una mayor posición en el \emph{ranking}. Del mismo modo, los usuarios cuyos tweets no se re-tweetean, incluso si tienen un gran número de seguidores, se les asigna una peor la posición en el \emph{ranking}. Por último, a aquellos usuarios en los cuales la mayoría de sus tweets son conversaciones, son evaluados como completamente inútiles por el algoritmo. Entregando de esta forma un eficaz sistema de puntuación para evaluar la autoridad de los usuarios de Twitter.
