El presente trabajo posee algunas componentes que podrían ser mejoradas para profundizar y mejorar aún más los resultados obtenidos. A continuación se presentan los distintos aspectos considerados para desarrollos futuros:

Referente al geoposicionamiento de las y los usuarios y su escasa tasa de llenado del campo \emph{ubicación} en sus perfiles, se considera necesario desarrollar enfoques con mejores resultados considerando no sólo datos relativos a los usuarios sino al contenidos de los tweets (Como el abordado en \cite{Cheng:2010:YYT:1871437.1871535} \cite{doi:10.1080/00330124.2014.907699} \cite{Dredze_carmen:a} \cite{GraellsGarridoP13}). Un enfoque interesante de analizar es la identificación de hashtags locales y palabras locales, fortaleciéndolo con temáticas exclusivas y delimitadas a dicha zona, para identificar y relacionar tweets con esa zona geográfica específica.

	En cuanto al desempeño del prototipo se pueden realizar importantes mejoras. Una de las opciones más atractivas respecto a la mejora de su arquitectura (relación rendimiento, escalabilidad y precio) es incorporar algunos de los Servicios Web de Amazon (AWS). AWS son el conjunto de servicios escalables tanto en costos como en capacidad que ofrece Amazon, permitiendo la automatización de procesos y el acceso a hardware de alto desempeño a un costo accesible (ver anexo \ref{sec:cotizacionAmazon}). Los servicios específicos que pueden contribuir directamente a mejorar el desempeño del prototipo son los siguientes:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Amazon RDS}: Proporciona un servicio seguro, escalable y simple de administrar para bases de datos en la nube. Proporcionando una capacidad rentable y de tamaño variable ante posibles crecimientos y seis motores de base de datos entre los que se encuentran MySQL.
		
		Incorporar este servicio mejoraría sustancialmente el proceso actual de acceso a los datos para su análisis, eliminando las limitaciones de almacenamiento de datos. Su uso estaría destinado para almacenar los datos captados desde Twitter mediante la API y la realización de respaldos de seguridad.
		
		\item \textbf{Amazon Kinesis}: Proporciona un servicio de procesamiento de datos en tiempo real a streaming de gran cantidad de datos, capturando continuamente y almacenando terabytes de datos por hora a partir de múltiples de fuentes de datos.
		
		La incorporación de este servicio puede contribuir significativamente en la reducción de tiempos que toman las distintas fases de procesamiento de los datos, abriendo también una increíble oportunidad de  re-estructuración completa del proceso de captación de tweets, migrando  la captación desde la API REST (con el análisis post del conjunto de tweets) a la captación de tweets desde la API STREAMING de Twitter (aplicando el análisis en tiempo real), aumentando considerablemente la frescura de la información ofrecida por el prototipo.
		
		\item \textbf{Amazon Elastic Compute Cloud (EC2)}: Proporciona capacidad de cálculo escalable en la nube. EC2 cuenta con una interfaz fácil de uso que entrega un control completo de los recursos informáticos, entregando la posibilidad de arrancar nuevas instancias de servidor en segundos, permitiendo escalar rápidamente la capacidad a medida que cambian las necesidades.
		
		Estas posibilidades repercuten directamente en los tiempos de respuesta de las distintas fases del análisis del prototipo como la aplicación del clasificador, la recolección de enlaces, el orden de los distintos rankings entre otros, aumentando la capacidad de generación de los diversos tópicos.
		
	\end{itemize}
	
En la sección previa se plantea como conclusión la importancia de la transparencia en los distintos procesamientos que se aplican a la información en la construcción de una noticia, es por ello, que un trabajo a futuro relevante es la habilitación de este prototipo para uso público y la publicación del código en modalidad de software libre. La habilitación de este prototipo de un servidor de acceso público fue descartado como desarrollo de este trabajo debido a la inviabilidad económica de su mantención a mediano-largo plazo.
	
Otro aspecto relevante observado durante el desarrollo de este trabajo es el bajo volumen de documentación existente sobre hábitos de consumo de información y comportamiento para informarse en territorio nacional mediante internet o las redes sociales. Por lo cual, un interesante trabajo a futuro es perfilar y obtener información que permitan caracterizar a la población de usuarios de Twitter en Chile, esta información irá en directo beneficio para la comunidad de desarrolladores e investigadores sobre la materia en territorio nacional. 

Bajo esta misma perspectiva, y considerando el principal enfoque de diseño de Storyful “vivir dentro de las comunidades de medios sociales, no para observar desde una distancia segura" sería interesante incorporar componentes participativas en el prototipo  de tal manera que los mismos ciudadanos puedan contribuir a la divulgación y generación de información, en un esquema democrático y sin preferencias ni discriminaciones arbitrarias en contraposición a los cambios inducidos  por los medios de prensa en el último tiempo, en los cuales han incluido reportes de noticias ciudadanas pero solo de manera parcial (ya que sólo se limita a utilizar el material proporcionado por el reporte, sin incluir componentes sociales del usuario, comentarios de éste u información deducida en base a la interacción con el círculo humano con la intención de profundizar en la situación presentada), habilitando un número de contacto donde se pueden enviar videos a través de Whatsapp o Twitter.

Un aspecto interesante a explotar en esta misma línea es referente al grado de pluralidad presente en las opiniones recogidas por el prototipo, si el escenario garantiza pluralidad equitativa este medio, sería una potente característica de herramienta informativa. Debido a su complejidad queda como trabajo futuro desarrollarlo.

	%desempeño en la captura de tweets
	%desempeño en el analisis de un conjunto para un tópico.
	
	%subir a un servidor de produccion para obtener métricas de uso y mejoras basadas en el uso frecuente
	
	%mejora en el metodo de busqueda de tweets mediante conjuntos selectivos de generadores de reportes.

	%Estudiar hábitos que tienen los chilenos al informarse desde sus dispositivos moviles como notebooks, smarthphone, tables.
	
	%Se pretende además incluir componentes de periodismo ciudadano en esta herramienta del siguiente modo: el observador directo de un evento o quien pretenda replicar una información generalmente busca visibilidad de su mensaje tweeteando a un usuario de mayor popularidad como algún medio noticioso tradicional y de amplia audiencia. Se incluirán estos mensajes además de los reportes directos que se realicen al tweet de la herramienta planteada.
